\chapter{Contexto}
\minitoc
\label{chap:contexto}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Contar cómo estaba la situación antes de empezar,                  %
%           todo lo que se hizo para familiarizarse con las tecnologías,       %
%           casarlas, etc.                                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Este proyecto trata la simulación de una operación de computación cuántica y por ello en este capítulo se va a proceder a explicar aquellos conceptos que se consideran necesarios para entender la presente memoria.

Antes de empezar se ha de comentar que, al no ser este un proyecto centrado en el apartado físico de la mecánica cuántica sino en su aplicación a la algoritmia y por tanto a la computación, se va a tratar lo menos posible desde el punto de vista físico, intentando de explicar los conceptos físicos prescindiendo en lo posible de las matemáticas asociadas.

%\section{Matrices hermíticas}


\section{Mecánica cuántica}

	La teoría de la mecánica cuántica surgió durante la primera mitad del siglo XX, en la cual se logra explicar ciertas contradicciones entre los hechos descritos por la mecánica clásica o la electrodinámica con lo observado experimentalmente. Dos de estas contradicciones son la llamada \textit{``catástrofe ultravioleta''}, la cual que llevo a Max Planck a desarrollar un modelo heurístico del que surgiría la mecánica cuántica, y la dualidad onda-partícula que explica el experimento de Young.
	
	La \textit{``catástrofe ultravioleta''} es un fenómeno no explicable con la teoría clásica del electromagnetismo que ocurre en la emisión electromagnética de un cuerpo en equilibrio térmico con el ambiente. De acuerdo con las predicciones del electromagnetismo clásico, un cuerpo negro ideal (objeto teórico o ideal que absorbe toda la luz y toda la energía radiante que incide sobre él) en equilibrio térmico debía emitir energía en todos los rangos de frecuencia (aumentando la energía proporcionalmente al cuadrado de la frecuencia), lo cual se comprobó con bajas frecuencias (infrarrojos). No obstante, cuando las técnicas de medición evolucionaron se comprobó que la predicción teórica no se cumplía para el espectro visible y el ultravioleta, pues al aumentar la frecuencia la energía tiende a cero. En la figura \ref{pic:catastrofe_ultravioleta} se observan los resultados de la medición de energía radiada como función de la longitud de onda para varios cuerpos negros a diferentes temperaturas.
	
	\begin{figure}[ht!]
		\includegraphics[width=15em]{Catastrofe_ultravioleta}
		\centering
		\caption{Catástrofe ultravioleta}
		\label{pic:catastrofe_ultravioleta}
	\end{figure}
	
	La explicación a este fenómeno fue planteada por Max Planck en 1900, con lo que se conoce ahora como ley de Planck (la cual mide la intensidad de la radiación emitida por un cuerpo negro con una cierta temperatura y frecuencia). Ese momento se considera como el principio de la Mecánica cuántica. Incluso el propio nombre de la mecánica cuántica proviene de la unidad de energía descrita en la ley de Planck, el ``cuanto'' (quantum en ingles).
	
	El otro fenómeno mencionado, la dualidad onda-partícula, se observa en el experimento de Young (también denominado experimento de la doble rendija) que fue realizado en 1801 por Thomas Young en un intento de discernir sobre la naturaleza corpuscular u ondulatoria de la luz, contribuyendo a la teoría de la naturaleza ondulatoria de la luz, fundamental a la hora de demostrar la dualidad onda corpúsculo, una característica de la mecánica cuántica. En el experimento original un estrecho haz de luz, procedente de un pequeño agujero en la entrada de una cámara, es dividido en dos haces por una tarjeta de una anchura de 0.2 mm, cada uno pasando por un lado distinto de la tarjeta divisoria. Hay no obstante una formulación moderna del experimento que permite mostrar tanto la naturaleza ondulatoria de la luz como la dualidad onda-corpúsculo de la materia. Esta formulación moderna del experimento también tiene lugar en una cámara oscura donde se deja entrar un haz de luz por una rendija estrecha. La luz llega a una pared intermedia con dos rendijas al otro lado de la cual hay una pantalla de proyección o una placa fotográfica. Cuando una de las rejillas se cubre aparece un único pico correspondiente a la luz que proviene de la rendija abierta. Sin embargo cuando ambas están abiertas, en lugar de formarse una imagen superposición de las obtenidas con las rendijas abiertas individualmente (tal y como ocurriría si la luz estuviera hecha de partículas), se obtiene una figura de interferencias con rayas oscuras y otras brillantes como se muestra en la figura \ref{pic:young_moderno}.
	
	\begin{figure}[ht!]
		\includegraphics{Young_moderno}
		\centering
		\caption{Formulación moderna del experimento de Young}
		\label{pic:young_moderno}
	\end{figure}
	
	Este patrón de interferencias se explica fácilmente a partir de la interferencia de las ondas de luz al combinarse la luz que procede de dos rendijas, de manera muy similar a como las ondas en la superficie del agua se combinan para crear picos y regiones más planas. En las líneas brillantes la interferencia es de tipo ``constructiva'' (el mayor brillo se debe a la superposición de ondas de luz cuya fase coincide al llegar a la superficie de proyección) y en las líneas oscuras la interferencia es de tipo ``destructiva'' (prácticamente ausencia de luz a consecuencia de la llegada de ondas de luz de fase opuesta, gráficamente la cresta de una onda se superpone con el valle de otra).
	
	Para la década de 1920, numerosos experimentos habían demostrado que la luz interacciona con la materia únicamente en cantidades discretas, paquetes ``cuánticos" denominados fotones. Si la fuente de luz pudiera reemplazarse por una fuente capaz de producir fotones individualmente y la pantalla fuera suficientemente sensible para detectar un único fotón, el experimento de Young podría, en principio, producirse con fotones individuales con idéntico resultado. 
	
	\begin{figure}[ht!]
		\includegraphics[width=30em]{Young_electrones}
		\centering
		\caption{Resultados del experimento de Young con electrones}
		\label{pic:young_electrones}
	\end{figure}
	
	En 1961 se realizó el experimento de Young con electrones demostrando la dualidad onda-corpúsculo de las partículas subatómicas. Los resultados se muestra en la figura \ref{pic:young_electrones}.
	
	Mediante estos y otros experimentos, desde el siglo XX se han ido descubriendo y demostrando los principios (o postulados) de la mecánica cuántica.
	
	
	
	\subsection{Principios cuánticos}
	
		La mecánica cuántica se construye sobre unos principios fundamentales, los cuales son
		
		\begin{description}
			
			\item [Entrelazamiento: ]
				Dos partículas cuánticas pueden tener estados fuertemente correlacionados, debido a que se generaron al mismo tiempo o a que interactuaron (por ejemplo durante un choque). Cuando esto ocurre se dice que sus estados están entrelazadas, lo que provoca que la modificación (por manipulación o medición) de una de ellas influye de igual manera en la otra, sin importar la distancia que las separe. Este fenómeno se explica aplicando las leyes de conservación del momento y de la energía. %(ver Paradoja EPR).
				
			\item [Incertidumbre: ]
				En la teoría cuántica, algunos pares de propiedades físicas son complementarias (por ejemplo la posición y el momento lineal de una partícula) en el sentido de que es imposible saber a la vez el valor exacto de ambas. Si se mide una propiedad, necesariamente se altera la complementaria, perdiéndose cualquier noción de su valor exacto. Cuanto más precisa sea la medición sobre una propiedad, mayor será la incertidumbre de la otra propiedad. Si por ejemplo pensamos en el proceso de medir la posición de un electrón, es necesario que un fotón de luz choque con el electrón, modificando con esto su momento lineal, por lo que la siguiente medición para conocer su momento lineal no ofrecerá el mismo resultado que si se hubiera realizado antes de medir su posición.
				
				Por ello no es posible conocer exactamente el valor de todas las magnitudes físicas que describen el estado de una partícula cuántica en ningún momento, sino sólo una distribución estadística. Por lo tanto no es posible asignar una trayectoria a una partícula, pero sí se puede decir que hay una determinada probabilidad de que la partícula se encuentre en una determinada región del espacio en un momento determinado.
			
							
			\item [Superposición: ] 
				Sostiene que un sistema físico tal como un electrón existe simultáneamente en todos sus teóricamente posibles estados (o la configuración de sus propiedades) de forma simultánea, pero cuando se mide da un resultado que corresponde a sólo una de las posibles configuraciones.
				
				
			\item [Colapso (Lectura destructiva): ]
				Como indica el principio de superposición, una partícula se puede encontrar en todos sus estados posibles simultáneamente, lo cual significa que ``potencialmente'' contiene información de cada uno de los posibles estados. No obstante, en el momento de ser medida, dicha partícula se ``fija'' en uno, y solo uno, de sus posibles estados, siendo la información medida perteneciente al estado al cual se ha fijado. Además lo hace de de forma que, siempre en cuando no se modifique el estado de la partícula, sucesivas mediciones darán el mismo resultado. 
				
				A este efecto de, en el momento de medir una partícula que está en un estado de superposición, fijarse a un estado no superpuesto de entre los posibles estados que se encontraban en superposición, y que además lo haga de forma que la información ``potencial'' del resto de estados posibles de la superposición se pierda, se le conoce como ``lectura destructiva''.
				
				Esta propiedad lleva al teorema de no clonación, el cual demuestra que no es posible la existencia de una operación cuántica que, dado un estado cuántico cualquiera, produzca dos estados exactamente iguales al estado de entrada
				$$
					\nexists U_{CLON} \hspace{1.5em} \backslash \hspace{1.5em} U_{CLON} \ket{b} \ket{0} = \ket{b} \ket{b}
				$$
				siendo $\ket{b}$ un estado cualquiera.
				

				
				
			
		\end{description}
	
		Llegado a este punto, es natural preguntarse el por qué los objetos a nivel macroscópicos y newtonianos, así como los acontecimientos reales, no parecen exhibir propiedades mecánico cuánticas tales como la superposición. La respuesta es sencilla: para que funcionen principios de la mecánica cuántica como el de superposición se necesita el aislamiento completo del sistema, siendo esto actualmente no posible para objetos macroscópicos ya que están formados por millones de partículas que habría que aislar a su vez, y una vez aisladas, dejarían de formar parte el todo que es el objeto a estudiar, y por lo tanto esté dejaría de existir como tal.

\section{Computación cuántica}
	
	La computación cuántica es una nueva rama de la computación que aprovecha las propiedades de la mecánica cuántica con el fin de resolver ciertos problemas matemáticos.
	
	Aprovechando los principios de la mecánica cuántica, como el de superposición o entrelazamiento, se pueden desarrollar y ejecutar nuevos algoritmos para resolver algunos problemas con una gran mejora respecto al mejor algoritmo de computación clásica conocido para el mismo problema, muchas veces cambiando drásticamente la complejidad del problema. 
	
	Por ejemplo, el problema de factorizar un número en números primos. Mediante computación clásica con los mejores algoritmos de uso general conocidos (generalmente basados en congruencia de cuadrados) tiene complejidad temporal exponencial mientras que el mejor algoritmo conocido mediante computación cuántica (el algoritmo de Shor) tiene complejidad temporal polinómica, siendo este un ejemplo de un problema que, al cambiar de paradigma computacional, cambia de complejidad.
	
	Para poder simular el comportamiento de un circuito cuántico en un ordenador clásico se utiliza la representación matemática, tanto de los estados como de los operadores, utilizando álgebra matricial y números complejos. Por ello a partir de este punto, las explicaciones se centran en la representación matemática (de la forma más sencilla posible) orientada a la computación cuántica en lugar de a los procesos físicos que representan.
	
	\input{context/quantum_computing/qubit}
	
	\subsection{Colapsar a un estado (medición)}
	
		Mientras se esta trabajando con los qubits, estos se encuentran en un estado de superposición. Lo que se varía durante la ejecución del algoritmo es la probabilidad de que, al realizar la medición del sistema, el resultado sea uno u otro estado concreto de entre todos los posibles, perdiéndose la información referente al resto de estados. 
		
		Esto es así pues, debido al principio de lectura destructiva, una vez se realice la medición los qubits medidos dejarán de estar en un estado de superposición $c_{0} \ket{0} + c_{1} \ket{1}$ para ``colapsar'' a $\ket{0}$ o $\ket{1}$ con una probabilidad $\abs{c_{0}}^{2}$ de ser $\ket{0}$ y $\abs{c_{1}}^{2}$ de ser $\ket{1}$ (en general, $\abs{c_{i}}^{2}$ para que colapse en el estado $\ket{i}$).
	
	\subsection{Entrelazamiento}
	
		El entrelazamiento es la propiedad cuántica por la cual cuando dos estados están entrelazados, lo que le ocurra a uno afectará al otro.
		
		Por ejemplo, en un sistema con dos qubits entrelazados se tiene con el estado
		$$
			\frac{\ket{00} + \ket{11}}{\sqrt{2}} = 
			\frac{1}{\sqrt{2}} \ket{00} + \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{11}
		$$
		en el cual si se colapsase el sistema completo se obtendrá $\ket{00}$ o $\ket{11}$, pero nunca se obtendrá $\ket{01}$ ni $\ket{10}$. Por lo tanto, si en ese sistema se colapsa sólo uno de los qubits y este resulta en un estado $\ket{1}$, automáticamente se sabe que el otro qubit también se encuentra en $\ket{1}$ sin necesidad de colapsarlo, debido a que el sistema en su conjunto no permite otras opciones.
	
	\subsection{Superposición de estados}
	
		La propiedad de superposición es la propiedad que permite a un elemento cuántico encontrarse, mientras que no sea medido, en más de un estado simultáneamente.
		
		En computación cuántica se parte de un qubit en un estado puro ($\ket{0}$ o $\ket{1}$) y se le aplica un operador de Hadamard, el cual coloca el qubit de entrada en un estado de superposición equidistante de sus dos posibles estados (respectivamente $\frac{1}{\sqrt{2}} \ket{0} + \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{1}$ ó $\frac{1}{\sqrt{2}} \ket{0} - \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{1}$). Si esto se realiza sobre un conjunto de qubits, el resultado es una superposición equidistante de cada uno de los posibles estados del conjunto.
	
		
	\subsection{Operadores clásicos (puertas lógicas)}
	
		En computación las operaciones se llevan a cabo aplicando operadores a los estados con los que se trabaja. En computación clásica estos operadores se implementan como puertas lógicas y su combinación.
		
		Matemáticamente los operadores se representan como matrices y su aplicación se corresponde a la multiplicación por la izquierda de dicha matriz operador sobre la representación matricial del estado.
		
		Un ejemplo de puerta lógica es la operación NOT, que actúa sobre bits individuales y conmuta el estado $\ket{0}$ por $\ket{1}$ y viceversa se representa mediante la matriz operador:
		
		\begin{tikzpicture}[circuit logic US, huge circuit symbols]
			\matrix[column sep=10mm]
			{
				\node [not gate] (not) {}; \\
			};
			
			
			\node (c) at ([xshift=-10mm]not.west) {};
			
			\draw (not.input) -- (not.input-|c.east) node[left] (a) {};
			\draw (not.output) -- ++(right:10mm);
		\end{tikzpicture}
		$$
			NOT = \arr{ 0 & 1 \\ 1 & 0}
		$$
		y se puede comprobar que
		$$
			\ubmat
			{
				NOT \ket{0} = \ket{1} & & NOT \ket{1} = \ket{0} \\
				& & \\
				\arr{ 0 & 1 \\ 1 & 0} \arr{ 1 \\ 0 } = \arr{ 0 \\ 1} & & \arr{ 0 & 1 \\ 1 & 0} \arr{ 0 \\ 1 } = \arr{ 1 \\ 0}
			}
		$$
		
		Otro ejemplo puede ser la puerta lógica AND que tiene por entrada un estado compuesto por dos bits y por salida un estado de un solo bit. La salida se corresponde con el $\ket{1}$ unicamente cuando en la entrada el estado es $\ket{11}$, siendo $\ket{0}$ en cualquiera de los tres casos restantes. Matricialmente se representa como le operador
		
		\begin{tikzpicture}[circuit logic US, huge circuit symbols]
			\matrix[column sep=10mm]
			{
				\node [and gate] (and) {}; \\
			};
			
			
			\node (c) at ([xshift=-10mm]and.west) {};
			
			\draw (and.input 2) -- (and.input 2-|c.east) node[left] (b) {};
			\draw (and.input 1) -- (and.input 1-|c.east) node[left] (a) {};
			\draw (and.output) -- ++(right:10mm);
		\end{tikzpicture}
		$$
			AND = \arr{ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 } 
		$$
		y se puede comprobar que, por ejemplo
		$$
			\ubmat
			{
				AND \ket{11} = \ket{1} 
				& & 
				AND \ket{01} = \ket{0} \\
				& & \\
				\arr{ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 } \arr{ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1 } = \arr{ 0 \\ 1} 
				& & 
				\arr{ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 } \arr{ 0 \\ 1 \\ 0 \\ 0 } = \arr{ 1 \\ 0}
			}
		$$
		
		Generalizando, un operador que actúe sobre un estado de n bits y devuelva un estado de m bits sera una matriz con $2^{n}$ columnas y $2^{m}$ filas donde cada columna se corresponde a un posible estado de entrada, cada fila a un estado de salida, un valor de 1 indica que esa entrada esta relacionada con esa salida y uno de 0 lo contrario. 
		
		Así por ejemplo, el operador AND tiene por entrada un estado de 2 elementos y por salida un estado de 1 elemento, por lo que es una matriz $2^{2} \times 2^{1} = 4 \times 2$. Para las columnas de los estados de entrada $\ket{00}$, $\ket{01}$ y $\ket{10}$ tenemos un 1 en la fila correspondiente a la salida $\ket{0}$ y un 0 en la correspondiente a $\ket{1}$, siendo lo contrario para la entrada correspondiente al estado $\ket{11}$.
		
		$$
		\ubmat
		{
			& \ubmat {\textbf{00} & \textbf{01} & \textbf{10} & \textbf{11}} \\
			\ubmat {\textbf{0} \\ \textbf{1}} & 
			\arr{\hspace{0.5em}  1 \hspace{0.5em} & 1 \hspace{0.5em} & 1 \hspace{0.5em} & 0\hspace{0.5em}  \\ 
				\hspace{0.5em} 0 \hspace{0.5em} & 0 \hspace{0.5em} & 0 \hspace{0.5em} & 1 \hspace{0.5em} }
		}
		$$
	
		\subsubsection{Combinación de operadores}
	
			Los operadores pueden ser combinados en serie para una aplicación secuencial sobre el mismo estado o en paralelo para aplicar diferentes operadores a diferentes bits del estado de manera simultanea.
		
			Para combinarlos en serie se aplica una operación después de otra por orden, así si queremos realizar un AND para luego negar su resultado con un NOT, cogemos sus operadores y los multiplicamos en orden por la izquierda. 
			$$
				NOT * (AND * \ket{ab})
			$$
		
			Otra forma es aprovechar las propiedades del álgebra vectorial y crear una operación que efectúe ambas operaciones simultáneamente, en este caso llamada NAND, aprovechando que 
			$$
				NOT * (AND * \ket{ab}) = (NOT * AND) * \ket{ab} = NAND * \ket{ab}
			$$
			{
				\centering
				\begin{tabular} {cc}
					
					\begin{tikzpicture}[circuit logic US, huge circuit symbols]
						\matrix[column sep=10mm]
						{
							\node [and gate] (and) {AND}; & \node[not gate] (not) {NOT};\\
						};
						
						\node (c) at ([xshift=-10mm]and.west) {};
						
						\draw (and.input 2) -- (and.input 2-|c.east) node[left] (b) {b};
						\draw (and.input 1) -- (and.input 1-|c.east) node[left] (a) {a};
						\draw (not.input) -- (and.output) node[left] () {};
						\draw (not.output) -- ++(right:10mm);
					\end{tikzpicture}
					
					&
					
					\begin{tikzpicture}[circuit logic US, huge circuit symbols]
						\matrix[column sep=10mm]
						{
							\node [nand gate] (nand) {NAND};\\
						};
						
						\node (c) at ([xshift=-10mm]nand.west) {};
						
						\draw (nand.input 2) -- (nand.input 2-|c.east) node[left] (b) {b};
						\draw (nand.input 1) -- (nand.input 1-|c.east) node[left] (a) {a};
						\draw (nand.output) -- ++(right:10mm);
					\end{tikzpicture}
					
				\end{tabular}
				\\
			}
			$$
				NOT * AND = \arr{ 0 & 1 \\ 1 & 0} * \arr{ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 } = \arr{ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 0 } = NAND
			$$
		
			Para combinar operadores en paralelo, por ejemplo partiendo de un estado de 3 bits ($\ket{abc}$) se quiere negar (NOT) el primer bit (a) y hacer un AND sobre los otros dos (b y c), se utiliza el producto tensorial de los operadores, poniendo más a la izquierda aquellos que afecten a los primeros bits. Esto es, puesto que el estado compuesto se obtendría mediante $a \otimes b \otimes c$, y puesto que $a$ es el primer elemento, $NOT$ será también el primer elemento al combinar los operadores. Por ello, nuestro operador se construiría mediante $NOT \otimes AND$.
		
			\begin{tikzpicture}[circuit logic US, huge circuit symbols]
				\matrix[column sep=10mm]
				{
					\node [not gate] (not) {};\\
					\node () {}; \\
					\node [and gate] (and) {};\\
				};
				
				\node (a) at ([xshift=-10mm]not.west|-not.input) {a};
				\node (b) at ([xshift=-10mm]and.west|-and.input 1) {b};
				\node (c) at ([xshift=-10mm]and.west|-and.input 2) {c};
				
				\draw (not.input) -- (a);
				\draw (and.input 1) -- (b);
				\draw (and.input 2) -- (c);
				\draw (not.output) -- ++(right:10mm);
				\draw (and.output) -- ++(right:10mm);
			\end{tikzpicture}
		$$
			a \otimes b \otimes c \Rightarrow NOT \otimes AND = \arr{ 0 & 1 \\ 1 & 0} \otimes \arr{ 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 } = 
			\arr{ 
				0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
				1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0
			}
		$$
	
	\subsection{Operadores reversibles}
	
		Ahora bien, no todas las operaciones (puertas) lógicas son aplicables en computación cuántica pues, con excepción de las operaciones de medición, para que una operación sea aplicable en computación cuántica esta debe ser reversibles y poder representarse por una matriz hermítica. Por ejemplo la operación AND no es reversible, pues si el resultado es $\ket{1}$ sabemos que la entrada era $\ket{11}$ pero si el resultado es $\ket{0}$ no hay forma de saber, solo con esa información, si la entrada era $\ket{00}$, $\ket{01}$ o $\ket{10}$. En contraste, la operación NOT si es que reversible, pues si el resultado es $\ket{1}$ sabemos que la entrada fue necesariamente $\ket{0}$ y viceversa. En concreto, la operación NOT es su propia inversa, siendo 
		
		$$NOT * NOT = I_{2}$$
		
		%https://en.wikipedia.org/wiki/Landauer%27s_principle
		En 1961 Rolf Landauer\cite{_r.landauer}, tras analizar los procesos computacionales, postuló que era el proceso de pérdida de información (y no su escritura) lo que provocaba la pérdida de energía y por tanto generación de calor. Esto ha sido comprobado recientemente\cite{PhysRevLett.113.190601}, confirmando dicha teoría.
		
		Siguiendo esa linea de pensamiento, en 1972 Charles H. Bennett llego a la conclusión de que, siendo el borrado de información es lo que generaba la pérdida de energía, si un ordenador fuera reversible y no eliminase información, no debiera tener consumo energético ni disipar calor. Partiendo de esa idea, empezó a trabajar en circuitos y programas reversibles.
		
		Una de las puertas reversibles más importantes es la puerta de Toffoli
		$$	
			\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
				\lstick{\ket{x}} & \ctrl{2} & \rstick{\ket{x}} \qw \\
				\lstick{\ket{y}} & \ctrl{1} & \rstick{\ket{y}} \qw \\
				\lstick{\ket{z}} & \targ & \rstick{\ket{z \oplus (x \wedge y)}} \qw \\
			}
		$$
		
		Esta puerta tiene dos lineas de control ($\ket{x}$ y $\ket{y}$) y una linea de información ($\ket{z}$). En caso de que las dos lineas de control se encuentren activadas ($\ket{1}$), la linea de información en negada. 
		
		Esta operación es un mapeado $\ket{x, y, z} \mapsto \ket{x, y, z \oplus (x \wedge y)}$ y está representada por la matriz
		$$
			\ubmat{
				& 
				\ubmat{\textbf{000} & \textbf{001} & \textbf{010} & \textbf{011} & \textbf{100} & \textbf{101} & \textbf{110} & \textbf{111}} \\
				\ubmat{\textbf{000} \\ \textbf{001} \\ \textbf{010} \\ \textbf{011} \\ \textbf{100} \\ \textbf{101} \\ \textbf{110} \\ \textbf{111}} &
				\begin{bmatrix}
				\hspace{0.6em} 1 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em}\\
				0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
				\end{bmatrix}
			}
		$$
		
		
	\subsection{Ordenador reversible}
		
		La principal importancia de la puerta de Toffoli es que es universal. Esto significa que cualquier otra puerta lógica puede construirse a base de puertas de Toffoli. Concretamente, solo usando puertas de Toffoli se podría construir un ordenador reversible que, en teoría, no tendría consumo energético ni dispersaría calor.
		
		Para demostrar dicha condición de puerta universal, una forma sencilla es reproducir el comportamiento de otro conjunto de puertas universales ya demostradas. En este caso, las puertas AND y NOT.
		
		Partiendo de una puerta de Toffoli, si ponemos las entradas $\ket{x}$ y $\ket{y}$ constantes con $\ket{1}$, obtendremos una operación que siempre negara el contenido la entrada $\ket{z}$, lo que es lo mismo que hacer $NOT * \ket{z}$. 
		
		Por otro lado, si lo que ponemos constante es la entrada $\ket{z}$ con el valor $\ket{0}$, obtenemos en dicha linea el resultado de $\ket{x \wedge y}$. 
		
		Finalmente, para poder construir todas las puertas es importante también poder duplicar un valor concreto. Mediante una puerta de Toffoli con $\ket{x} = \ket{1}$ y $\ket{z} = \ket{0}$, a la salida de la linea de $\ket{z}$ obtenemos una copia de $\ket{y}$.
		
		$$	
			\ubmat{
				\textbf{NOT} & & \textbf{AND} & & \textbf{COPY} \\
				\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
					\lstick{\ket{1}} & \ctrl{2} & \rstick{\ket{1}} \qw \\
					\lstick{\ket{1}} & \ctrl{1} & \rstick{\ket{1}} \qw \\
					\lstick{\ket{z}} & \targ & \rstick{\ket{\neg z}} \qw \\
				}
				& \hspace{6.5em} &
				\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
					\lstick{\ket{x}} & \ctrl{2} & \rstick{\ket{x}} \qw \\
					\lstick{\ket{y}} & \ctrl{1} & \rstick{\ket{y}} \qw \\
					\lstick{\ket{0}} & \targ & \rstick{\ket{x \wedge y}} \qw \\
				}
				& \hspace{4.5em} &
				\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
					\lstick{\ket{1}} & \ctrl{2} & \rstick{\ket{1}} \qw \\
					\lstick{\ket{y}} & \ctrl{1} & \rstick{\ket{y}} \qw \\
					\lstick{\ket{0}} & \targ & \rstick{\ket{y}} \qw \\
				}
			}
		$$
		
		Otra puerta reversible universal es la puerta de Fredkin, también con 3 entradas $\ket{x, y, z}$ y tres salidas $\ket{x, y', z'}$.
		
		$$	
			\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
				\lstick{\ket{x}} & \ctrl{1} \qw & \rstick{\ket{x}} \qw \\
				\lstick{\ket{y}} & \qswap \qw & \rstick{\ket{y'}} \qw \\
				\lstick{\ket{z}} & \qswap \qwx & \rstick{\ket{z'}} \qw \\
			}
		$$
		
		
		La salida $\ket{x}$ siempre es igual a su entrada, mientras que las salidas $\ket{y', z'}$ dependen del valor de $\ket{x}$. Si es $\ket{0}$ se mantiene la salida de la entrada original, y si es $\ket{1}$ se intercambien las entradas. Así, hay dos opciones $\ket{0, y, z} \mapsto \ket{0, y, z}$ y $\ket{1, y, z} \mapsto \ket{1, z, y}$.
		
		La matriz correspondiente de este operador es
		$$
			\ubmat{
				& 
				\ubmat{\textbf{000} & \textbf{001} & \textbf{010} & \textbf{011} & \textbf{100} & \textbf{101} & \textbf{110} & \textbf{111}} \\
				\ubmat{\textbf{000} \\ \textbf{001} \\ \textbf{010} \\ \textbf{011} \\ \textbf{100} \\ \textbf{101} \\ \textbf{110} \\ \textbf{111}} &
				\begin{bmatrix}
				\hspace{0.6em} 1 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em} & \hspace{0.6em} 0 \hspace{0.6em}\\
				0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
				\end{bmatrix}
			}
		$$
		
		La puerta AND se realizar poniendo $\ket{y} = \ket{0}$ y la puerta NOT  poniendo $\ket{y} = \ket{1}$ y $\ket{z} = \ket{0}$.
		
		$$	
			\ubmat{
				\textbf{NOT} & & \textbf{AND} \\
				\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
					\lstick{\ket{x}} & \ctrl{1} \qw & \rstick{\ket{x}} \qw \\
					\lstick{\ket{1}} & \qswap \qw & \rstick{\ket{\neg x}} \qw \\
					\lstick{\ket{0}} & \qswap \qwx & \rstick{\ket{x}} \qw \\
				}
				& \hspace{7em} &
				\Qcircuit @C=2em @R=2em @! {
					\lstick{\ket{x}} & \ctrl{1} \qw & \rstick{\ket{x}} \qw \\
					\lstick{\ket{0}} & \qswap \qw & \rstick{\ket{x \wedge z}} \qw \\
					\lstick{\ket{z}} & \qswap \qwx & \rstick{\ket{(\neg x) \wedge z}} \qw \\
				}
			}
		$$
	
	\subsection{Operadores cuánticos (puertas cuánticas)}
	
		La importancia de los operadores reversibles para la computación cuántica radica en que, para que una operación sea aplicable en computación cuántica (con excepción de la operación de medición), esta ha de ser reversible y poderse representar mediante una matriz unitaria (su inversa es el conjugado de su transpuesta $UU^{\dagger} = I = U^{\dagger}U$), y por lo tanto todo operador cuántico se representa con una matriz cuadrada.
		
		De la misma manera que con las puertas lógicas, una puerta cuántica que actué sobre $n$ qubits se representara mediante una matriz de dimensiones $2^{n} \times 2^{n}$ y se aplica a un estado cuántico multiplicandole por su izquierda.
		
		Muchos de los operadores cuánticos básicos se definen para un número pequeño de qubits, y luego se combinan para aplicarse a estados de más qubits. 
		
		Algunos de estos operadores (o puertas) son:
		
		\begin{description}
			\item[Puerta de Hadamard ($H$)]
				es una puerta que actúa sobre un solo qubit y su función es modificar un estado básico ($\ket{0}$ o $\ket{1}$) a un estado de superposición equiprobable.
				$$
					H = 
					\frac{1}{\sqrt{2}}
					\arr {
						1 & 1 \\
						1 & -1 
					} 
				$$
				
				$$
					\ubmat {
						H \ket{0} = \frac{\ket{0} + \ket{1}}{\sqrt{2}}	
						& \hspace{2em} &	
						H \ket{1} = \frac{\ket{0} - \ket{1}}{\sqrt{2}}	
					}
				$$
			
			\item[Puertas de Pauli ($X$, $Y$ y $Z$)]
				es un conjunto de 3 puertas cuánticas sobre un solo qubit cada una, las cuales representan una rotación de $\pi$ radianes en uno de los ejes (X, Y y Z) de la esfera de Bloch.
				
				\begin{itemize}
					\item 
						La puerta de Pauli-X representa la rotación en el eje X y equivale a una puerta NOT
									
					\item
						La puerta de Pauli-Y representa la rotación en el eje Y
					
					\item
						La puerta de Pauli-Z representa la rotación en el eje Z y supone el caso concreto de la puerta de cambio de fase en la cual $\phi = \pi$
					
				\end{itemize}
				
				$$
				\ubmat {
					X = 
						\arr {
							0 & 1 \\
							1 & 0 
						}
					& \hspace{2em} &	
					Y = 
						\arr {
							0 & -i \\
							i &  0 
						}
					& \hspace{2em} &	
					Z =
						\arr {
							1 &  0 \\
							0 & -1 
						}
				}
				$$
			
			\item[Puerta de cambio de fase ($R_{\phi}$)]
				es una operación sobre un solo qubit que realiza una rotación de $\phi$ radianes en el eje Z de la esfera de Bolch, o lo que es lo mismo, mapea el estado ($c_{0} \ket{0} + c_{1} \ket{1}$) al estado ($c_{0} \ket{0} + e^{i\phi} c_{1} \ket{1}$)
				$$
					R_{\phi} = 
						\arr {
							1 & 0 \\
							0 & e^{i\phi}
						}
				$$
			
			\item[Puertas cuánticas controladas]
				actúan sobre 2 o mas qubits y siendo el primer qubit control sobre alguna otra operación sobre el segundo qubit, realizando dicha operación solo si la linea de control contiene un $\ket{1}$. 
				
				Toda puerta cuántica de un qubit tiene su análoga puerta cuántica controlada sobre dos qubits. Supongamos un operador cuántico cualquiera $U$ que actúa sobre un qubit
				$$
					U = 
					\arr {
						x_{00} & x_{01} \\
						x_{10} & x_{11}
					}
				$$
				entonces su correspondiente puerta controlada sería
				$$
					C(U) = CU = 
					\arr {
						1 & 0 & 0 & 0 \\
						0 & 1 & 0 & 0 \\
						0 & 0 & x_{00} & x_{01} \\
						0 & 0 & x_{10} & x_{11}
					}
				$$
				
				De esta forma, se construyen por ejemplo las puertas $CNOT$, $CX$, $CY$, etc.
			
			\item[Puerta de Toffoli]
				es exactamente igual que la puerta de Toffoli descrita para bits, salvo por el hecho de que ahora actúa sobre qubits y no es universal por si misma en el mundo cuántico. Si los dos primeros qubits son $\ket{1}$, entonces aplica un $NOT$ (puerta de Pauli-X) sobre el tercer qubit.
			
		\end{description}
	
	\subsection{Puertas cuánticas universales}
		
		Un conjunto de puertas cuánticas universales, al igual que con las puertas lógicas, es aquel con el cual se pueden construir todo el resto de puertas cuánticas. 
		
		Existen varios conjuntos universales de puertas cuánticas, siendo uno por ejemplo el formado por la puerta de Hadamard ($H$), las puertas de cambio de fase de $\pi/8$ y $\pi/4$ ($R_{\frac{\pi}{8}}$ y $R_{\frac{\pi}{4}}$) y la puerta CNOT.
		
		Ademas, al ser la puerta de Toffoli universal para los operadores lógicos y también existir como puerta cuántica, se demuestra que todo operador lógico puede llevarse a cabo con un conjunto de puertas cuánticas universales.
	
	\subsection{Procesador cuántico de uso general}
		
		Hasta le momento, la mayoría de las operaciones cuánticas implementadas en un circuito precisan de circuitos cuánticos explícitos para la propia operación.
		
		No obstante, se están haciendo esfuerzos en conseguir lo que se denomina un procesador (o computador) cuántico de uso general, lo cual significa que es un sistema hardware que permite programar la aplicación secuencial de un conjunto de operadores sobre un estado cuántico. El punto importante es el de ``programar'', pues con ello se permite el realizar múltiples algoritmos con la misma implementación física (hardware) en lugar de tener que tener hardware concreto para cada circuito.
		
		En el caso de que el conjunto de operadores cuya aplicación secuencial permite programar sea un conjunto universal, entonces supone un procesador cuántico universal de uso general en el que se podría implementar cualquier algoritmo cuántico siempre que el número de qubits operables lo permita.
		
		Y ese es el otro punto complicado, siendo los sistemas actuales para tener un estado de qubits estables y manipulables, de momento, muy limitados. Ya no digamos factible económicamente hablando. 
		
		Como referencia, durante los últimos meses IBM puso a disposición de la comunidad científica un ordenador cuántico de uso general con una memoria total de 5 qubits.
	
	\subsection{Algoritmos cuánticos}
		
		Un algoritmo cuántico es la transformación controlada de un estado cuántico en otro mediante la aplicación secuencial sobre un estado cuántico de un conjunto de operaciones cuánticas, para finalmente realizar una operación de lectura sobre el estado y obtener así un resultado.
		
		En general, los algoritmos cuánticos tienen un proceso de computación clásica que los engloba, aunque solo sea para recibir los datos de salida.
		
		La parte cuántica de un algoritmo cuántico suele iniciarse superponiendo el estado inicial con una puerta de Hadamard por qubit de forma que quedan en un estado de superposición equidistante, para luego modificarlos de la manera que corresponda y finalmente realizar una medición sobre el estado.
		
		Aquí es donde entra en juego la transformada cuántica de Fourier (QFT). Por ejemplo la parte cuántica del algoritmo de Shor, de forma muy generalizada, tiene por objetivo obtener el periodo de la función $F_{a}(x) = a^{x} \hspace{0.5em} \text{mod} \hspace{0.5em} P$ siendo $P$ el número a factorizar y $a$ un número tal que $a < P$ y $mcd(a, P)\neq 1$. Para ello se implementa esa función $F_{a}$ como un circuito cuántico, se aplica a un estado de entrada superpuesto por operadores de Hadamard y posteriormente se le aplica la transformada de Fourier, con lo que el estado pasa de contener la información de evaluar $F_{a}$ como amplitudes a tenerla como frecuencias, con lo que es sencillo hallar su periodo.
	
%		Un ejemplo de algoritmo cuántico, que ademas utiliza la transformada cuántica de Fourier como un paso fundamental, es el ya mencionado algoritmo de Shor que resuelve la factorización en números primos de un número.
		
%		\begin{description}
%			\item[Algoritmo de Shor] 
%				El  se basa en transformar el problema de hallar los factores primos en otro equivalente de hallar el periodo de una función discreta.
				
%				Tiene una parte de computación clásica en la cual se transforma el problema de calcula los factores primos de un número $P$ en otro de encontrar el periodo de 
%				$$
%				f(x) = a^{x} \hspace{0.5em} \text{mod} \hspace{0.5em} P
%				$$
%				para un $a < P$ tal que $mcd(a, P) \neq 1$ y se ejecuta un subprograma (donde esta la parte cuántica) que calcula el periodo de una función. Si el periodo calculado ($r$) es impar o $a^{r/2} \equiv -1$, se ha de repetir el proceso para otro valor de $a$. En cualquier otro caso los factores de $P$ son $mcd(a^{r/2} + 1, P)$ y $mcd(a^{r/2} - 1, P)$
				
%				La parte cuántica del algoritmo 
				
%				\todo{seguir explicando. Pagina web en comentario}
				
				% https://en.wikipedia.org/wiki/Shor%27s_algorithm#Quantum_part:_Period-finding_subroutine
				
%		\end{description}
		

	

	\input{context/programing_lenguajes}

